《地質學入門 一》教你行山點用石春溝女

近排有個fd襯work from home有閒暇約左女神去行山。之後佢同我講，女神屌鳩佢又悶又唔識影靚相。佢心諗屌，行轉山兩三個鐘，邊有可能傾足全程呀。我話，影相既野我幫唔到你，但係如果你執舊石揦渣沙都可以鳩吹一輪，女神仲點會唔覺你talk得又有內涵呢? 佢聽完發現好有道理。

第二日佢就收到warning letter。

(示意圖)

執舊石揦渣沙然後鳩吹一輪，其實就係地質學既本質。咩係地質學? 地質學既英文係Geology。”Geo-”解土地、地球。”-logy”解研究、研討。簡單黎講，地質學就係研究地球既一門學問，尤其是係岩石仲有唔同自然環境生成既原理。

睇National Geographic望到高山、大海、石頭、礦物個陣，你會唔會忽然慨嘆︰哇屌到底係點樣整出黎呢? 冇錯，前人望到既時候同你一樣，問左呢條問題，發展左地質學既先河。例如係公元前4世紀既古希臘，有個痴線佬叫泰奧弗拉斯托斯(Theόphrastos)。有日佢執起地下舊石春係到諗，究竟舊石起晒角又咁撚硬，除左用黎掉撚死班黑警之外，仲有咩意義呢。結果佢就寫左一本nerd到爆既書叫《論石》 (《On Stone》)，記載唔同礦物加熱後既反應，並加以分類，成為左後世地質學學人既啟蒙。

(痴線佬Theόphrastos)

咁點解我會話地質學係鳩吹呢? 以前上堂個陣教授成日話Geology is the art of bullshit(地質學就係鳩吹既藝術)。點解? 因為高山同大海明明好真實咁係你眼前出現，但係佢地點樣形成好多時只可以用最合理既假說用推論，冇辦法直接用眼球去實證。例如我同你講火山係因為地底有熔岩，好似你唧暗瘡咁標出黎，但係現今既科技冇辦法比你將個地球cut開一半，再直接去睇地底點樣有熔岩爆出黎。所以同一座山同一個海點出現，可以有千萬種講法，答案合理即可，而地球係球體既機會亦永遠都係零。(下幅圖比D心理準備再睇)

(地球爆瘡)

(你爆瘡)

答案合理即可? 我屌，咁點為止合理? 無錯，下一次我地會講下到底地質學家用咩原則去解構唔同地形既生成。如果大家有咩想知都可以係樓下講下，我會嘗試寫做新既章節再好好解釋。

順便幫我個fd問下，大家覺得下星期佢仲有冇機會同女神行山?

地理系巴打表示留名
btw爆瘡好核特

見到爆瘡幅圖差啲反射性比負皮
巴打加油

地理/地質jj係學術台稀有品種黎
我都係第一次寫，希望試下用通俗既方法講自己學既野係咩一回事

呢個係解釋火山最方便既方法

地理學入門教科書最好係咪 Understanding Earth by Grotzinger

對地質學嘅印象應該係當年高中讀地理講岩石Btw留名

大學地理撚 留名學嘢

巴打呢本我未睇過以前讀地質係睇youtube多, 有animation易明好多
巴打想知地理定地質?
地理比地質多D同人文有關

Dynamic Earth
當年幸得老師講呢課講得生動透切先讀地質

巴打讀human geog 定natural geog多

lm 學嘢

human 學石仔好悶

其實係地質
地理應該係地質 + 人文？

個人鍾意以書為綱、片為輔
啲嘢有組織啲
淨睇片好多時過一兩日就會唔記得哂

留名

留明

lm

我大約會先講下地質學最通俗既原則
後期會再講下香港有趣既地形
再講下世界既大山, 礦藏等等
之後仲有其他星球既地質
屌諗起都扯扯地

最令我驚艷既係demographic transition model
以前以為發達社會愈生愈多

書有組織啲呢個都真
兩者既分別呢個網解釋得幾好

The main difference between geography and geology is that geography is mostly dealing with the physical overall shapes of the land. Geology is a science that is interested in how the land got into the shape it did.

Geology is mostly about what the ground is made up of from a natural perspective. What kind of rocks it contains and how those rocks or layers of rocks got there.

Geography is mostly dealing with mapping the extent of landforms, how far rivers are, how long mountain ranges are, how long the coast line is. This is often from the perspective of people or culture.

地理老師留名

利申：地理系畢業

高中geog撚留名學野

讀緊 geophysics 留名學野

老師
有錯請指正

好想返中學讀geog
以前成日跟老師去field trip

geophysics我涉獵唔多
好奇巴打讀geophysics 有咩topic

點解D山咁撚高
點解D海咁撚深

諗起TBBT

幅圖屌出聲

試過學校去馬屎洲睇地質公園d石
悶到去海邊執起d螺黎睇仲開心
起碼佢識郁
希望樓主生動講解

我絕對同意geology根本九成係想像力搭夠

唔好負皮我呀

而家yr 1
我地比人掉咗去主力讀physics 同math
得一個course 係讀geology 都係讀啲好基本嘅野 講下啲嗰三款rock
個structure 9成似 understanding earth 嗰本書 係有時多啲補充咁樣
啱啱讀到化石 就停課要返嚟了

諗緊自己係咪識樓主

信我我第一次去field trip都覺得好悶

正皮左

快啲出post

正評for爆瘡相

化石都係正野黎
D 化石騎尼都爆
起碼我知道有個時代完全唔使靠樣搵食

放心你一定唔識

英文名C字頭?

多謝支持

女友唔撚喜聽 花鳩岩 火鳩岩同沉閪岩 點形成，有冇有趣d既topic

我諗一日一個topic先 近排做野好忙
你地答左我究竟我個fd仲有冇機先

望多兩眼發現好撚爽呀

唔係

行地質公園覺得d石係好正，想繼續睇你寫，g持

用石春內藏鑽石嘅地質學奇蹟溝女有冇得諗

有冇興趣聽香港大峽谷

「遠看是個要飯的，近看像個撿破爛的，走近才知道是地質勘探的。」

巴打有冇話喜邊個park?

講香港曾經有火山 佢都話冇興趣

咁要睇幾多卡喇

屌你

根本同量地官掛勾

山咁大嘅鑽石呀！
(有冇人記得呢個廣告?)

全部都話係花崗岩夠唔夠做
正如睇星永遠淨係識個三粒係獵户座咁

證明佢剩係對你有興趣

唔好咁啦
陸續有黎

負皮FOR GIF圖

記得之前有人搵到個鑽石星球

希望樓主介紹多啲香港地質

John

暫時夠做
好快佢就話 妖粒粒都係花崗岩 好悶呀

帶曬啲女去呢個星球地質遊應該fatfat
在鑽石上四射的春光

其實香港有好多地方都勁有趣
大家平時做野太忙 好少留意香港有幾靚

話係火成岩咪得

剩係睇左六角形石柱同波羅包石咋

師兄定師弟

大佬你唔好咁痴線啦.jpg

Geology is the art of bullshit.

我上堂都聽過

利申 讀geology

: 哇屌聽落咁型既

東壩六角柱世界第一

啲女未聽過實濕哂

唔係呀 我見唔知點覆你好

Sor 一個唔小心露出左個本性
話說請教一下巴打香港有冇咩礦物係十分獨特
只有香港/少數地方會搵到

Geology is the art of bullshit呢句根本全世界既geologist都relate到

留明支持下你

未試過溝女咁易

曾經有讀chem嘅friend話geology作為science，hypothesis proof得唔夠嚴密，好似靠估咁

呢個我都唔敢認屎認屁
岩岩搵左一搵資料
發現香港最北面以前有金礦

多謝

係呀 不過點估最尾都要用occam razor界兩界先

高中地理撚留名

巴打講嘢都幾風趣
高中讀地理覺得幾有趣

樓主今年grad?
我係咪識你

唔識

地質講緊四十億年嘅歷史
就算計香港最年輕嘅石頭都五千萬歲
其實好難有統一嘅hypothesis
每個人睇法都有岀入
大家都係靠石頭入面嘅蛛絲馬跡去估計返當時嘅環境

甚至連四十億呢個數字都有人doubt緊

多謝巴打
小弟諗住疫情解決後去搵一塊香港出土又代表到香港嘅岩石黎雕個印
一定好有香港味道

我幾風趣都冇用
你地快d幫左我個fd先

幾正wor
我會盡力去諗的

依家有啲geology research嘅method有時都幾大error，同埋好睇嗰個人點interpret data，所以我都認同個friend嘅，不過始終geology都係比較年輕嘅學科

讀緊地理留名學嘢

想聽

巴打地質jj? 本身諗住行呢條路，讀到yr中間唔對路轉左major

同埋想講，對d女講石，d女係wtf
我試過我真係試過

visualizing earth science都唔差，利申：佢救左我成個sem，不過都唔太知點讀好佢，好長篇幅但講得幾好

可能香港真係比較少對石頭有興趣嘅女仔
但我同好幾個男仔friend講石，佢地又覺得幾有趣

教到三頁蟲 開始有趣就停撚咗 屌你老母共產黨!!!

但香港都算多女仔讀喎

除咗geol, ensci, earth sci同geog嘅女仔，真係好少女仔有興趣聽石頭嘢，佢地會覺得悶

屌那聲 earth science同Geology有女架咩？我上堂淨係見到成堆毒撚圍爐

geology有㗎

我嗰年代係一半半

我個geo frd話yr 1得好少女，得5-6個

好正常到最後geol grad都係十幾人咋嘛

冇女溝

你今日冇，第日會有

ching停課撈成點

麻麻啦，都係中意喺學校做嘢多啲，唔中意zoom

介唔介意留個tg，我唔想洗左樓主個po

我都想翻去中學讀geog
有啲後悔宜家揀左同geog無關嘅major

geology engine撚留名

應該有機比女神屌即係佢都仲願意同你溝通

樓主文呢

去咗地核探險

以前geog上field trip 真係悶到抽筋，書入面學過個啲一個都認唔到
巴打講得反為幾有趣 LM學野

識條女讀geology, 留名學嘢等我有嘢同佢講

樓主文呢我要學嚟cow仔

《地質學入門 二》 教你點樣由零開始接近女神

事緣上星期我個fd收左warning letter之後，女神都冇再搵佢行山。佢心諗屌，再約佢又怕俾佢藍剔，又怕晒個口罩出黎會比佢放飛機，邊有可能再接近女神呀? 我話，口罩既野我幫唔到你，但係如果你知道你女神係對人一見鍾情定日久生情，或者會有辦法。佢諗左陣，話飲番兩杯cocktail係重新出發既好機會。

今日佢就俾禁酒令收左皮。

(禁酒令示意圖 Source: 立場新聞)

一見鍾情定日久生情可能要兩三shot vodka先知。但係係地質學既世界入面，高山同大海到底係用短時間形成，定係用千萬年既時間積小成多呢? 1790年代，「現代地質學之父」占士·赫頓 (James Hutton) 係蘇格蘭同你一樣問緊呢條問題，然後就用林敏驄支氣墊毛筆寫低左「漸變論」(gradualism)學說。咩係漸變論? 就係話地球上面發生既種種改變，包括你眼前既汪洋同身後既山脈，都係連續地慢慢生成既。姐係點，姐係你女神除左出街前因為比你花多兩三個鐘make up所以咁靚之外，其實同你一樣都係自己阿媽個肚喱左九個月咁長時間先出黎，再過多廿年先俾你咁岩撞到。而唔係話神說有光便有光咁突然既。

(占士·赫頓 James Hutton)

後來另一個地質學家叫查理斯·萊爾(Charles Lyell)見到占士既漸變論之後屌左聲，哇咁撚痴線都俾你諗到既。跟住佢係自己本名作《地質學原理》(《Principles of Geology》)入面發表左令人為之驚艷既「均變論」(Uniformitarianism)。均變論係指一切過去所發生既地質作用都同依家正在進行既作用方式相同，所以研究依家正在進行既地質作用，就可以明瞭過去既地球歷史。姐係話，無論係古代既西施，定係你女神葉劉加黑絲，都係各自有阿媽生既。所以你知道生仔既過程，你就知以前其他人類點繁衍後代，你亦都會知點同女神組織家庭生多個…呃好似oversimplified左。

(葉劉示意圖，自己加黑絲thx)

而查理斯亦都用一句好中二病既說話概括左均變論:

The present is the key to the past
現在是通往過去的一把鑰匙

古人話借古鑑今，佢就話借今鑑古。作為中二病又想出位既隱性病患，當年佢都算係無出其右。

但係正如我上一次講過，地質學係容許答案合理即可既係咪? 有均變論，亦都有相反既「災變論」(Catastrophism)。災變論由亞伯拉罕·戈特洛布·維爾納 (Abraham Gottlob Werner)提出，意思係地球上有唔少地質變化都係短時間生成既。而呢D過程係災難性既超必殺範圍技黎。例如有咩? 月球形成既源起，隕石坑等等都係以前上帝開完大技留低既痕跡黎，不過各位我已經打到九百字，本來諗住五百一日，所以都係下回再分解。

(亞利桑那州既隕石坑)

順便幫我個fd問下，大家覺得佢有冇機會借機同女神上屋企飲酒?

Strong post lm

我怕講歷史講得太多搞到好悶
下次講多D原理既野

樓主你係咪每日出一篇 下一篇又會講咩

土木撚行過

聽日都係打番五百算

Sorry呢個星期有d忙 預我每晚九點十點出文

點解我冇

如果有咩內容呀風格既有咩意見大家一定要講我好怕悶親大家

希望幫到你

我出左喇 快d comment

依個進度有排講

1. 真 principle of geology
2. 岩石基本種類
3. 大陸漂移同板塊構造
我會scientific d 講 搞少d gag
驚搞搞下爛晒會悶親大家

好奇近排市道點樣

識左先 有個陣先唔會淆底

地理系留個名

我怕一黎太advance 有咩topic 好介紹

Rock Cycle?
Plate tectonics 好似太深但係又必須要講

暫時都覺得用輕鬆風格穿針引線幾好呀
知道寫成千字一啲都唔容易，但係下篇多啲啲啲啲學術成分就好了

樓主係文章結尾畫重點就得

可以講岩石礦物種類特徵先，好似開J圖po咁

有冇讀中大earth system science嘅可以分享下會讀d咩?

冇plate tectonic好難講點解有山同海

我都覺寫寫下發現剩係講左漸變均變同災變下次會講得scientific d

下一篇我會開始加番重點

仲有火山
所以係必須，睇你點解釋得易啲

都好喎或者講下香港常見礦物先

quartz plagioclase k feldspar biotite走唔甩

叫大家係屋企煲定滾水先

做緊geotech 留名學野

反為覺得Plate tectonics有幾個straight forward 嘅theory好似易明啲? (所以當年考試都係靠佢拎分)
礦物唔知係咪包Chem嘅知識所以下意識好抗拒

專業人士有錯請指正

我會試下同大家分享下用常理去分香港既礦物

強帖留名

留名學野！

想學多啲呢類嘢，出面好似唔多資源。
有無高汁入門書推介？

orogen

principles of Geology

The Blue Planet. An introduction to Earth System Sciences

Zlibrary有得down

thx巴打 即刻搵搵先， 成日想學earth science但又冇乜方向

瞬間看石頭

最憎呢堆野 睇thin section 睇撚到眼都盲

根撚本睇唔明d interference figure

有d concept睇唔明真係建議開youtube下

樓下位巴打推薦既都係好書
地質係香港好少人留意
明明有咁靚既地質公園

The present is the key to the past.

聽咗咁多年都係呢句

Geog撚lm

幾好睇
lm

留名
Dse讀地理

LM

唔係好覺有咩變化，同之前無乜分別

我civil 出身主要識計數咋,地質野我估我識得好基本

係公司我通常靠Geologist interpret 左個site先,順便偷下師

唔好搞到人地冇左份工先

其實寫完個陣有野想補充，不過怕大家等太耐：
1. Charley Lyell既均變論啟發左達爾文去詮釋物種既關係，開創左進化論既先河。
2. 其實災變同均變一直都係why not both, 互相補充咁解釋地球變化。不過，學垃圾er sir 咁拉闊畫面咁睇，如果睇所有隕石撞星體（例如咁多坑既月球）既過程包含埋隕石既形成同長年軌跡既變化，咁佢何嘗唔係均變呢？
3. 結論係災變同均變都係觀點與角度，拉長個時間軸，好多野都可以係均變。

gemology仔留名

淨係知係香港做geologist慘過做狗

我都好想學

日灑雨淋，人工又低又冇地位
唔係真心鐘意絕對唔會做

留名跟大師學嘢

好聽d就寶石鑑定師，實際咪又係做lab

如果要認真講
我覺得香港geologist 既人工值得再升高d

同埋應該搞個地質師工會去處理呢d問題
有別於學術為主既 london society of geology

大咩師分享下交流下姐

香港做係咪周大福老鳳祥請人

嗰d啦，不過周大福嗰d我見親都係請貴金屬同鑽石嗰邊。如果想玩其他寶石應該係做買手或者d普通鑑定所會好d

下次可唔可以唔好加d咁核突既圖

你係咪陳龍生？

興趣係地理但大學讀唔番地理既地理撚留名

n展撚留名
宜家都讀緊geology

樓主寫得幾好睇

geologists 可否解釋吓“懶地硬”既現象同後果?
“趁地淋”係咪真係方便辦大事同殮葬?

一係爆瘡，一係葉劉... 樓主係想呃負皮？

重點係點樣先可以唔使收旺令叻它？

留名學野
地理jj 真係稀有品種
成日比人問大學讀 Geog 出嚟做咩係唔係做麥當勞

利申: Human Geographer 但係都有讀火山學同冰川學，只係冇Earth Science 啲人讀得咁深

呢個廣告我記得, 咁多年印象都仲係勁深刻
「垃圾, 全部都係垃圾」

《地質學入門 三》腎石係岩石定礦物

之前個fd同我講佢入左醫院，出左份報告，好緊張咁話有D沙。我好撚驚，問佢係唔係中左武肺所以個肺有D沙。佢話唔係，係個腎有D沙，scan到幾粒腎石。我心諗屌，飲多兩杯水使死咩…

(腎石示意圖，見到中間白色桃型既兩邊有D粒粒就係)

係喎。咁腎石係岩石定係礦物黎?

岩石(rock)同礦物(mineral)係地質學家最直接面對既研究對象。兩者有咩關係同分別? 礦物係構成岩石既基本組件。佢有三種主要特徵:
1) 天然形成而非人工生成既無機固態物 (naturally occurring inorganic solid)
2) 有特定既化學成份 (definite chemical composition)
3) 有規律同重複既原子結構 (repeatedly ordered atomic arrangement)，姐係每次你用顯微鏡望礦物，砌埋佢地既lego都會好似全家福咁整齊排排企。

(石英，姐係水晶，係礦物既一種。)

(花崗岩，係由幾種礦物組成既岩石。)

所以塑膠唔係礦物(人工生成)，珍珠唔係礦物(有機物)，液態水都唔係礦物(要係標準既溫度同壓力下呈固態)。香港常見既礦物有石英(Quartz)、長石(Feldspar)、雲母(Mica)等等。呢D礦物有興趣既我會再開章節講講。

而岩石就係礦物、岩石碎塊(rock fragments)或有機物質(organic matter)的天然集合體。所以如果岩石係一杯Mocha，咁礦物、石碎同有機物質就係chocolate, espresso, 同milk喇。係咪好簡單呢?

但係世界咁大，岩石有咁多種，我地點知邊款打邊款呢? 根據岩石形成既過程，我地可以將佢地分成三個部族，分別係:
1) 火成岩(Igneous rock): 由熱到仆街(上千度，姐係可能有太陽既五分一咁熱)既熔岩冷卻而形成
2) 沉積岩(Sedimentary rock): 由岩石碎屑用膠水痴埋形成，有機會溝少少有植物仲有唔同生物死剩既殘渣痴埋係入面。(至於用咩膠水同點痴，我地會係黎緊既章節深入講講)
3) 變質岩(Metamorphic rock): 由本身已經存在既岩石因為經歷生活條件既改變而形成。呢D條件包括高溫(都講緊幾百度)、高壓(講緊唔止幾架大貨車既壓力)等等。所以同777比，佢地仲撚打得呀屌你。

(三款石同例子)

所以腎石既唔係礦物，亦唔係岩石，因為佢係有機物黎。咁我又考下大家，平時煮royal級牛排落既岩鹽係唔係礦物呢? 糖又係唔係礦物呢?

(灑鹽示意圖)

順便幫我個fd問…唉屌都廢鳩事問，飲水啦屌你。

章節重點:
1. 礦石有三個主要特徵，係岩石既構成物。
2. 岩石根據形成模式有分三種: 火成、沉積同變質。
3. 記得每日要飲水，八杯thx。

+1

篇文好好睇

期待mineral嗰part

呢個一定要警世，我身邊大把同學話Geologist好撚好撈，唔揀一定後悔

點解會有咁既錯誤觀念

糖好似係 organic compound 嚟 所以應該唔係mineral?
岩鹽斷鳩估係mineral 嚟掛

香港嘅geologist 有咩可以做?

糖係organic，所以唔係

鹽係得NaCl，冇機，同有結晶結構，同埋佢係固體，所以應該係。

其實按呢個定義去睇，冰都係mineral 之前睇書係咁講嘅

因為佢地話做左GSL嘅member就可以考牌，賺到fat fat喎

可以，快D睇啦乖

人黎同我email問下陳生有冇上連登

我想番中學讀地理

civil?

多謝你

瀨地硬比較見仁見智 通常都係因為痾屎唔出
趁地淋理論上泥土鬆軟又真係方便D

唔係咁易

唔好呃呃聲先我想幫個fd咋

若要人不知 不要太弱智

就咁做n展都做到狗咁，做埋佢地個份應該一日36個鐘都唔夠

你令我諗起有人係專門做political geology，講緊研究政治同地質變化既關係，勁有趣

我都好期待

葉師傅

其實岩鹽既係岩石又係mineral
岩鹽係chemical sedimentary rock, 由halite 組成。但由於佢係reasonably pure halite, 所以又係mineral.

呢d情況我地叫做monomineralic rock.
點解係reasonably?因為大自然冇可能做到absolutely pure.

例子仲有anorthosite

冇錯ice 係mineral

唔係咁易架葉師傅

樓主最中意geology入面邊個area?

planetary geology
我相信有生之年大家都會見證到space colonization
asteroid mining, extraterrestrial settlement, spaceship landing site
所以唔同星球geology既知識都會非常有用

即係火山爆發因為有外力令佢受壓？

巴打加油 留名學野

佢一定有上

地質學可以有助發現小行星礦藏，殖民地建設同外星考古

點解明明我地上知天文，下知地理，啲女都係覺得我地geo人冇才華真係有樓先有高潮

正! Sedimentary rock 係唯一有印象嘅種類
space colonization 聽落都幾有趣

基本上要一座火山爆發，一定要有壓力積聚並且超越地殼表層可以承受既門檻，無論壓力既來源係咩。

情況好似當我地擠壓暗瘡，瘡膿壓力上升至皮膚表層承受唔到既時候，就會爆出黎。

你好呀陳生

無錯
啱啱開始讀，分 feldspar 果啲三角形真係好難記
另外推介吓 CEDD 出果啲書，有中英對照幾易睇

糧船灣超級火山，講西貢果邊以前係個好勁嘅火山黎嘅

香港地質，咩都有

記得朋友話啲地質公園導賞團都比想像中高質

摸住屋企啲花崗岩留名

planetary geology我都ok中意，但可惜我唔叻remote sensing，有唔係咁易有sample睇

正呀 支持樓主
中五程度地理only

原來香港有咁多礦洞 淨係識馬鞍山

我覺得颱風仲深

巴打融會貫通

Igneous rock 應該由岩漿(magma) 而唔係熔岩(lava) 所形成
熔岩係extrusive equivalent of magma

樓主你覺得邊種石最靚(肉眼睇) 有冇圖同點解

igneous rock分extrusive同intrusive
Intrusive 由magma生成
Extrusive由lava生成
本身寫成lava定magma 都有斟酌過, 不過我都係揀最通俗既字眼
多謝巴打幫我消歧義

其實冇話最中意邊種，因為唔同石有唔同美態
不過工作關係，mineral黎講近排比較中意銅藍(Covellite)

rock講就比較中意black shale，黑得黎好有生命力

lm 支持

想知多d香港周圍d石頭有咩特別，同點睇石

其實都唔係好準確
Magma流出咗地面就係叫做Lava
其實本身大家都係喺magma chamber形成
另外 extrusive igneous rock 仲有其他形成方法
例如pyroclastic flow

靛色真係好靚 多謝樓主分享
另外無知一問 香港本土其實有冇貴金屬

黑色嘅話biotite schist都好靚

寫得好好呀！lm學嘢

同意所以通俗同準確之間攞平衡真係幾難
亦都突顯左geology幾咁有趣
永遠都好似有好多case比大家去探討

link:

幅圖有D大最好用desktop睇，你會發現香港最北面有出過金同銀。但係鉑同鈀就唔見喇

硬係覺得自然界做到咁黑既野好神奇

我會嘗試寫的

打算考geotech牌留名學野
對geology真係好唔熟

去邊度睇石都唔重要
最重要唔好亂拋垃圾
唔好執走啲石
唔好破壞啲石

無錯，地質公園嘅石係唔可以執走同破壞，係犯法㗎
啲石要成千上萬年先形成到，破壞咗其他人就冇得睇

細個好想讀地質學有關嘅野 但係我除左地理無一科合格
巴打有無咩書推介下 中英都可以

如果係入門，想簡單易明，近期日本出咗一本 《一看就懂！有趣的地層學》

對礦物有興趣可以睇日本出版嘅《超詳盡礦物百科！礦物與它們的產地》，入面嘅圖超級靚！

古生物方面有《地球毀滅記》，呢本描述每個地質時期都好仔細

呢三本都好容易喺香港揾到

英文書等其他巴打補充

好似電影入面啲魔法水晶

樓主好撚型

啲人話原來7大洲係同一塊野

咁我就諗明明地殼係固體 啲板塊點撚樣郁 ???
我知地幔係液體 但地殼先係面嗰層
有如你身體入面係液體，但你表皮係固體
你對波無會無啦啦去個肚腩到掛？

所以啲板塊係點樣郁

但你表皮係固體 你對波無會無啦啦去個肚腩到掛
留名學嘢

地殼對比起地幔係非常之薄，而地幔入面嘅岩漿會不停流動，地幔係會有對流作用，對流作用産生嘅力係會大到可以移動板塊

同你嘅身體唔同，血液係喺血管流動，體液喺淋巴管，胃酸喺胃，呢啲液體唔係大範圍同皮膚接觸，所以流動嘅力都非常細，加上皮膚有肌肉連接到骨骼，於是呢啲液體係唔會移動到皮膚或者對波

樓主做礦石相關工作？

覺得大陸學既solid好多自己唔是地理major but上次去內地交流團見人地year 1 學生識既嘢多過香港唔少year2/3 地理學生 聽seminar 香港地理major團友聽到一頭霧水 內地團友係咁jot notes 同埋佢地暑假係要去唔同地方field trip掘石仔

想知道除咗熱力變質作用同區域變質作用之外
仲有冇咩會變質岩出現

Dynamic Metamorphism
由shear forces所導致
喺香港都算常見

sea floor spreading
ridge push
slab pull
thermal convection of magma

唉好掛住上lecture嘅時光

《地質學入門 四》舊立法會大樓係花崗定流紋?

上回提到地質學家根據岩石既形成模式，將地球既岩石分成左三個部族: 火成、沉積同變質。今次我會先講講香港最常見既火成岩。

火成岩(Igneous rock)由係熱到仆街既岩漿(magma)冷卻凝固之後形成既。咁D岩漿係邊到黎? 岩漿係我地腳下以公里計咁深既地底深處形成。當岩漿由地底湧上去地殼(crust)既時候，因為地殼周圍既溫度較低。熱到仆街既岩漿自然就會攤凍同埋凝固喇。

姐係點呀? 情況就好似你食流心奶黃包個陣，包既表面係凍D，所以你可以拎起個包。但係當你一啖咬落去個陣，個邪惡流心通常會辣親你個嘴。而當個流心標到去包邊個陣就會涼番D同結身D。岩漿向地表湧上去既時候就係面對緊同樣既情況，最終凝固成岩。

(有人想食既流心奶黃包)

(冇人想食既流心奶黃包)

但係，唔係所有岩漿都可以湧到上去地球既最表面同大家say個hi。地質學用凝固既位置將火成岩劃分成兩類，咩位置? 就係係地球表面下同埋係地球表面上喇:

侵入岩(Intrusive rock): 係指困係地球表面下凝固既火成岩。

噴出岩(Extrusive rock): 係指岩漿變成熔岩(lava)向地表噴發，係地面上或者超近地球表面既地方冷卻既火成岩。

(左噴出 右侵入)

咁我地可以點樣分辨呢兩款岩石? 侵入岩既礦物通常比噴出岩粗粒，粗粒到我地可以用肉眼去睇到每粒結晶砌埋一齊。原因係當岩漿被困既時候，冷卻過程非常緩慢，就好似阿媽煮完碟餸用個蓋cup住等佢冇咁快攤凍一樣。緩慢既冷卻令到每一粒礦物有時間凝結成更加大粒既晶體，令到侵入岩有一粒粒好似刨冰咁既外表。

相反，形成噴出岩既熔岩去到地球表面會暴露於溫度較低的大氣層，因此冷卻同埋凝固速度都相對快D。咁樣就令到形成晶體既原子冇咩時間去排排企，因此噴出岩既晶體都係比較幼粒。

但係即使火成岩有粗有幼，如果岩漿來自同一個源頭，基於化學成份相同，同款既岩漿係可以有粗粒同幼粒既化身出現係世界唔同角落。例如流紋岩(rhyolite)同香港常見既花崗岩(granite)其實化學成分大致相同，只係幼鹽同粗鹽既分別。

(左花崗 右流紋)

好喇，講左咁多都要比大家消化下。同時我又想問，咁單憑下面幅圖睇，舊立法會大數係用花崗岩定流紋岩起架呢?

(留意下舊立會石碑後面卜牆)

章節重要:
1. 火成岩係由熱到仆街既岩漿冷卻凝固之後形成既。
2. 火成岩有分侵入同噴出，一個粗身一個幼身。
3. 奶黃包記得攤凍D先食，唔係會辣到屌你個嘴。

另外大家想我繼續講火成岩定係開沉積岩?

舊立法會大數樓...

地球咁大嘅流心奶黃包

留名支持樓主

正 留名

睇完想食奶黃包 唐記嗰啲都唔好食

咪亂試呀

謝謝大家你地既正皮係我既動力

唐記d奶黃真係不了

geology is not real science

DSE grog jj lm

細妹讀earth science
唔知佢讀乜
留名學嘢

喺山度唔睇山石咪睇動植物囉

認同，去過一次東尋坊
都係覺得香港雄偉d

叫埋佢黎睇laaaa

想像力泛濫既痴線佬

香港根本好多正野睇

why not both

睇完考得logging geo

講岩漿凝固可以用暗瘡結焦嚟做比喻喎

女人通常都鐘意生態嘢多啲，可以講下蛇蟲鼠蟻，植被個啲

幾jeng

其實香港地質好鬼複雜
所以都好多有趣嘢
入門推薦鶴咀

《地質學入門 花崗外傳》花崗岩同香港既淵源

如果你google香港地質，花崗岩呢個term同你中學硬係有一兩個人叫Ken一樣咁撚公廁。但係公廁還公廁，花崗岩唔單止被塑造成香港好多打卡地形，亦都有份養活左上一代既香港人。

花崗岩(granite)係侵入性火成岩，組成既礦物主要係三種: 石英、長石同雲母。睇睇下面個幅簡單既地質地圖，你會發現花崗岩基本上係港九新界既地面都可以見到，例如南至尖沙咀北至沙田、港島線大部分地方、屯門(香港大峽谷既所在地)等等。

(簡化左既香港地質地圖，留意紅色部分就係代表個個地方最表面有granite。 Source: wiki)

點解花崗岩有份養活左你阿爺個代人? 早係1842年香港開埠以黎，當時既港島有大約7000幾人住。而當中既四分一人都係係石礦場做既。以往係牛頭角、茶果巔都有石礦場出產建築用花崗石，家下仲有生產花崗岩既就係藍地既石礦場。

(香港東角（銅鑼灣）望去依家既維園一帶，華工揼緊石仔。 Source: hku)

(東九龍既安達臣道石礦場 Source: wiki)

Made in Hong Kong的花崗岩更加係屬於royal級牛排的一級石材，舊立會大樓、係薄扶林既伯大尼修院都係用呢D最上乘既花崗岩起出黎既。所以Granite可以話曾經支撐起香港既發展同已經入左棺材既司法系統。

(薄扶林既伯大尼修院，以前比修士同病人療養既地方，近代比過hku用黎做hall Source: wiki)

好多人都會覺得香港既地質得個睇字，其實佢同香港既淵源比想像中多好撚多。如果想知多D關於香港石礦業既盛衰，大家可以睇以下兩條link:

同埋

同火影比，香港花崗岩先係世界第一，不服來辯。

花崗岩空投

btw樓主可唔可以分享下大學讀地質嘅技巧心得同趣事吸引下啲未揀major嘅fm同dse雞再冇人讀好驚俾人摺

樓主出文都幾密 wfh定點

LM 學野

藍地礦場都好似就嚟完約

唔好怕日曬雨淋同陀手lun3腳就得
同埋有field trip你一定識到fd

其實我睇CEDD話2013有三個場
但appledaily 2018個報導仲有一個
巴打有冇多D資料

樓上太長唔quote了

// 藍地石礦場早於1960年代便有工人開採，及至1982年政府才開始以合約形式管理。礦場位於屯門新市鎮北面約三公里，佔地約30公頃。礦務部高級土力工程師孔健忠表示，礦場已開採超過40年，現時所生產的石料比例佔香港全部供應約百分之五；預計在2022/2023年左右完成開採後，會作新的發展用途。//

願聞其詳

我係上年有張seminar poster睇到, 好似係講菲律賓地質學上點塑造現有政制同政策

我最多只係聽過巴西因為地點問題遷都

我有諗過其實史前時代會唔會有短時間大範圍災難改變左人類既遷徙路線

各位對唔住 今日太忙 所以暫停出文一日
希望咁多位地球科學jj有興就係到圍爐啦

暗瘡幾正

有無小小接近石英??
會唔會介紹下香港礦洞? 入過馬鞍山洞, 好多方解石

之前試過擺個放大鏡去影吓石英內部
影到好似飯

屌暗瘡張圖想嘔

不過又好想睇下你講乜

好靚啊

巴打工作加油，btw 巴打覺得earth system science同 Geology邊個好啲

黃色個啲係米sulphur？

earth system science係cu個個？？

其實hku都有，不過佢個syallbus 95搭8

我估係clay既staining
左下角有少少粉色會唔會係staining?

hematite staining

cu個個好似計數多 出黎去天文台做

其實冇話邊個好d
家下市道咁差
兩個出黎都未必好景架

留名學嘢

哇又幾大粒喎
好想去睇calcite

都係geology最強

巴打讀上去做地質界袁國勇啦

幾年前喺馬鞍山執嘅

正, 但心驚驚會出唔返去
仲有人鑿緊石

我嗰陣唔敢入去 淨係喺出面執咋

鏡頭好柒
行山都間中見有細細條石英處，等睇樓主新文

真係好靚啊，右手邊係個cube?

算係掛, 算透明

見有人執過紫/綠色方解石, 成粒螢石咁

右上係granodiorite?
右下d staining好火星feel

如果香港有螢石就正喇

留名
利申alevel geog有幸a左

咩有幸實力黎架

右上係marble嚟 右下應該係hematite magnetite之類

搵舊磁石痴下咪知

我有舊螢石喺日本市集買，係啲local geologist自己執返嚟，但我唔小心整爛咗佢

另外有舊藍色方解石喺大阪市立科學館買

有冇試過搵uv light照照舊fluorite

係TTG嚟嘅？

我啲collection多到要用個箱裝住，太多會送俾fd

屋企冇uv light

應該係granodiorite黎
哇屌 我宣布呢個post同時係礦石撚圍爐區

呢D石未打磨更加靚

Geog major留名

agger 天然最靚

大阪方解石係新界西北山上成日見差唔多樣, 不過唔識分, 打磨後應該咁上下效果

aggernature is the best sculptor

諗諗下其實可以跟往CEDD個map搵d mine睇下有冇正既ore

樓主要組隊去睇礦？

地質撚應該有行山? 行開山自然搵到人帶

LIHKG Mineral Expedition Team

我覺得都有可能係tonalite

好似冇乜k feldspar

[member］巴打係hku? 邊屆grad😮？[/member]

ching幾時出文唔好爛尾吖

認真聽日一定出 真係忙左少少

我哋等你

新讀者留名
唔知頭唔佑路入咗嚟，估唔到幾好睇

讀緊earth sci留名

輕輕一推

地質用黎吹水係幾好嘅
不過對好多人黎講都係得個知字
Bcoz they think it means nothing to their lives

所以好多著數都係收返埋自己知算

利申geologist

Granodiorite 之前做GI係荃灣果頭見過
同埋附近有話咩dacite 我同個geologist都未聽過

same here

真係好壯觀 但香港人唔當一回事

原來屯門啲石係最舊
成日以為係西貢果邊

個暗蒼睇完好想負皮

但巴打寫得幾有心機 加油 皮已正

下次開閃光燈啦
再唔係用盞燈照住佢

有朋友讀geology send俾我
放粒喺屋企做擺設應該好正

做專業既Geotechnical Engineer

好懶

但係geologists 其實識唔識計數?
讀science 好似唔駛點計數，讀engine 先要

以前學D 火成岩水成岩變質岩睇到頭都大，如果多D 有趣畫面其實地理都可以好好玩

做geotech先要識？
Geologist好似唔太洗計數

成件事好 minecraft

利申：小學鐘意週街執石頭番屋企

香港好難做純geologist
識計數會比較吃香

強帖留名

分享下喺外國見到嘅muscovite cluster同埋我隻手指

咁樣影真係好靚

《地質學入門 五》沉積岩係就係沉完再積

首先同大家講聲唔好意思。近排做野太忙，所以之後出文都會隔大約兩至三日再出，要大家久等喇。

上次我地簡單講左火成岩既生成、分類，仲有香港常見既花崗岩。今次我地會講一講第二款主要既岩石，姐係沉積岩。

沉積岩(Sedimentary rock)係由岩石碎屑用膠水痴埋形成，有機會溝少少有植物仲有唔同生物死剩既殘渣痴埋係入面。要知道佢地點痴埋一齊，我地要先了解佢地既原料整出黎既步驟。

(沙岩，係沉積岩既一種，常見既特徵係層次分明既切面。)

形成岩石碎屑既原料係邊到黎? 岩石撞到陽光、空氣、水同生物既時候，會出現物理同化學既作用，令岩石既結構變弱，最後散開變到愈黎愈細粒，形成沉積岩既原料。呢個過程就係我地成日講既風化作用(Weathering)。

(受風化弱化之後被侵蝕形成既沙漠地形。)

(天氣之子Weathering with you)

呢D原料之後會被運到地球上既其他地方一層一層咁堆積起黎。如果我地送外賣係用foodpanda同deliveroo，咁運送呢D石碎又係用邊個app呢? 冇錯就係:

1) 水 (姐係河流、冰川、洋流、海浪等等。)
2) 空氣 (姐係風，無論係季侯風、颱風定龍捲風，只要係可以捲起大波驊條旗袍既就得。)
3) 重力 (姐係山泥傾瀉、落石Rockfall等等。)

(Alaska既冰川同其他冰川一樣一直用肉眼睇唔到既速度移動緊。)

(旗袍示意圖)

長久既堆積會搞到下層既沉積物(Sediments)承受愈黎愈大既壓力，令到佢地之間既空間減少。強大既壓力同時會令當中既水份擠晒出黎(如果係用水堆埋一齊)，就好似我地整板豆腐個陣，我地會放一塊木板壓住水豆腐，再將舊石放上去壓晒D水份出黎。而新既礦物係佢地既窿窿喇喇形成(例如係好微粒既可英Quartz同方解石Calcite)，將所有既石碎同生物殘渣痴埋一齊，形成今日係地球表面見到既沉積岩喇…

(沉積物受壓情形)

(壓豆腐示意圖)

拿等等先，明明沉積岩係係一個深埋既環境生成，又唔會好似火成岩咁爆出黎地表再凝固成岩，點解我地會係地球表面見到佢地呢? 冇錯，今日就講住咁多先。

章節重點:
1. 沉積岩既原料先由風化生成，再運到其他地方堆積起黎。
2. 運送原料既方法主要有水、空氣同重力。
3. 沉積物承受強大壓力，顆粒之間既空間減少同礦物最終將原料膠結成岩。
4. 大家會發現我冇講到侵蝕作用(Erosion), 下一次我地會深入淺出九淺一深咁去了解包括erosion既外部地質作用(External Geological Processes)。
5. 豆腐黎講百頁豆腐真係好撚好食。

大波驊

係咪即刻想比正皮

英國國會 搜集緊黑警證據
4月7 deadline
Sd證據唔該

好似係黃竹角咀d 沉積岩

但係段片講緊火山岩

最鍾意lai下d石去分粉砂岩同泥岩百頁豆腐都好正

河流三角洲全部都係沉積岩？

讀到中三geog咁大把，仲要上堂不時瞓著，但樓主講得好有趣，留名學嘢，支持支持！

Btw 深夜見到奶黃包，好肚餓

上面太重就會壓晒啲水分出嚟
咁我哋平時掘井飲井水
係咪岩層有水分，石頭同沙撈水？
定係真係有一層係全部都係水？？

Dse geog雞留名

上個月行新娘潭
有個朋友話石頭上啲圓形窿係叫做冰臼
話係冰川先會整到冰臼
原來香港以前係冰川？

Civil撚留名 有讀過少少geology

This is so fun.

河口三角洲可以係沖積平原

打個比喻，沉積作用好似整千層麵咁，由好多麵粉(沉積物)，用隻手搓圓撳扁(加壓)，再放入焗爐(沉積環境，加熱)。最後就會整到千層麵啦(沉積岩)。
三角洲同沖積平原都係眾多沉積環境之一。沉積物會喺唔同環境受熱受壓先會形成沉積岩，而每一種沉積環境都會有喺沉積岩入面留底唔同既signature。例如河流有較多礫石會形成礫岩為主，沙漠有好多砂會形成砂岩為主。

是咁的，沉積物例如沙同泥，未成岩之前都會有啲水份

岩石會有啲裂縫，令地下水可以喺石頭中間流動，而唔係有一層全部都係水

所以我地掘井就有水

支持 好有趣 巴打寫嘅都好生動

識Sin cos tan就得

負評幅圖
地理魯薇留名

估唔到喺沉積物同岩石中間都會有咁多地下水

地理魯薇

講起地下蓄水層就諗起吸水海綿

做logging geologist 咪唔駛計數羅
但就只係對住啲石
同埋工作比較單一
睇你本身個人岩唔岩做啦

邊有咁多logging geo位

Lm
咁大嘅學科真係講到2046到未完

就算外國geo d女都係麻麻

mapping既野都係靠 geological survey 同創意架啫

呢啲真係吹水多過科學
同埋好睇教授政治立場
同Oil and Gas Enterprise Management一樣,都係九成business野

巴打都好有心機

10% field observations 90% imagination

腎者之石

先research 後行山,行到check point搵証據,Google map睇 structure

不過日日行山,240youtube好難頂
巴打當年mapping好唔好玩？我哋mapping area有毒蛇/蠍子
我比蜜蜂針過兩次

Cyprus Montana or Tibet?

前世做錯乜今世讀地質
乞食

好玩
嗰陣有紅火蟻，同埋啲昆蟲喺石隙度住，一揼石就拆爛咗人地屋企，覺得自己好無陰功

西藏
但我去旅行

London geological society係聖地

有咩着數唔比得人知呀？

師兄歐洲畢業?

英國

喺西班牙邊頭mapping？聽講Galicia同Bética都幾正

睇嚟樓主真係好忙

有冇研究geography？地質學有冇對gun, germs and steel呢類研究有睇法？

樓主where are you

巴打邊度讀geophysics?
利申：我係台灣某中字輩大學geophysics u grad

有文未

日落廢國

留命

Let’s go geology

樓主 大家都等緊你出文

有冇條件幫樓主補充番個geophysics分支
因為樓主比較主攻geology但係我讀哂必修啲geology我就專攻geophysics 了

兩年後可以試下
我第一年主要係讀math 同physics打底 下年先入正題
台灣嗰邊係點樣教 有啲好奇係咪度度都係咁

樓主快啲上水 你唔出文我點上嚟温書

係咪呢排忙緊

LM學嘢
利申地質小師弟